<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

	<title>Hank Quinlan's Blog</title>
	<link href="http://hankquinlan.github.io/blog/atom.xml" rel="self"/>
	<link href="http://hankquinlan.github.io/blog"/>
	<updated>2018-03-08T13:48:46+01:00</updated>
	<id>http://hankquinlan.github.io/blog</id>
	<author>
		<name>Hank Quinlan</name>
		<email>hankquinlanhub@gmail.com</email>
	</author>

	
		<entry>
			<title>Ďalšie aspekty technológie NFC</title>
			<link href="http://hankquinlan.github.io/blog/2018/03/08/technologia-NFC-cast-2"/>
			<updated>2018-03-08T00:00:00+01:00</updated>
			<id>http://hankquinlan.github.io/blog/2018/03/08/technologia-NFC-cast-2</id>
			<content type="html">&lt;h2 id=&quot;konkurenčné-služby&quot;&gt;Konkurenčné služby&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Samozrejme, existujú aj ďalšie služby s podobným zameraním, ktoré na svojom
mobilnom telefóne môžete využiť. Veľmi rozšírená je služba Bluetooth, ktorá sa
používa už viac ako desaťročie. Hlavnou výhodou tejto technológie je
vzdialenosť, na ktorú je možné dáta odosielať. Tá je pri mobilných telefónoch s
použitím Bluetooth až 10 metrov, oproti 10 cm pri NFC. Väčší dosah však
zmenená aj vyššiu spotrebu energie. NFC dokáže rýchlejšie vytvoriť spojenie,
no prenosová rýchlosť je omnoho nižšia, preto by bolo ideálne vzájomné prepojenie oboch služieb, pri ktorom by sa využívali vlastnosti oboch, čo by pomohlo
odstrániť jednotlivé nedostatky.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bezpečnosť-nfc&quot;&gt;Bezpečnosť NFC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pasívne útoky, ktoré sú zamerané na sledovanie a získavanie dát môžu byť pre
bezkontaktnú platbu nebezpečné a to viacerými spôsobmi. Nejde tu len o stratu
súkromných informácií, ale často býva táto fáza nasledovaná nebezpečnejšími
útokmi. Technológia NFC je v tomto ohľade považovaná za bezpečnú, pretože
pracuje len na malé vzdialenosti, no implementácia NFC často vyžaruje viac RF
energie ako je potrebné, čo môže spôsobovať problémy.
V súčasnosti je prenosový výkon spúšťačov a citlivosť prijímačov na zariadeniach
veľmi rozmanitá. Založené sú na technológií RFID (Radio Frequency Identification). Pri prenose je možné v niektorých prípadoch signál zachytiť aj na
niekoľko metrov, čo predstavuje omnoho väčšiu oblasť, než v akej by mala komunikácia prebiehať. Pre optimálnu komunikáciu by mala byť táto hodnota
regulovateľná, čo by zmenšilo riziko odpočúvania dát z NFC zariadení.
Otvorený kanál medzi zariadeniami, ktoré sú prepojené pomocou NFC sa uzatvára len v prípade, ak na ňom neprebieha žiadna aktivita. Útok však môže nastať, ak zariadenie, ktoré kanál opúšťa ho správne neuzatvorí, potom je možné
sa pripojiť z pôvodného umiestnenia zariadenia a získať citlivé údaje o používateľovi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zariadenia, ktoré majú implementovaný čip NFC sa dajú využívať aj ako cestovný lístok, letenka, elektronická vstupenka a pod. Vo vývoji sú aj aplikácie,
ktoré by mali zjednodušiť zdieľanie osobných údajov medzi používateľmi.
Veľmi dôležitým aspektom sú tzv. NFC tagy, ktoré rozširujú použitie NFC čipu
aj do zariadení bez napájania, takže sa dajú využiť prakticky kdekoľvek a kedykoľvek. Potenciál má táto služba aj pri autorizácií, pri ktorej by bolo možné
využiť implementovaný NFC čip. Ďalšou možnosťou je spolupráca technológie
NFC a Bluetooth alebo Wi-fi, pri ktorej by sa NFC využilo na vytvorenie spojenia medzi zariadeniami a na odosielanie dát by sa použila iná služba, ktorá
disponuje vyššou prenosovou rýchlosťou.&lt;/p&gt;
</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<title>Boj proti extrémizmu na internete</title>
			<link href="http://hankquinlan.github.io/blog/2018/03/08/boj-proti-extremizmu-na-internete"/>
			<updated>2018-03-08T00:00:00+01:00</updated>
			<id>http://hankquinlan.github.io/blog/2018/03/08/boj-proti-extremizmu-na-internete</id>
			<content type="html">&lt;p&gt;Extrémizmus sa na internete za posledné obdobie rapídne rozšíril. Preto vznikajú
stále nové spôsoby ako proti nemu bojovať. A to na národnej aj medzinárodnej úrovni.
Boj proti extrémizmu na Slovensku:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ministerstvo-vnútra-sr&quot;&gt;Ministerstvo vnútra SR&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Boj proti extrémizmu zabezpečuje odbor extrémizmu a diváckeho násilia úradu kriminálnej
polície [2]. Dôležitú úlohu pritom zohráva medzinárodná spolupráca, ktorej hlavným cieľom
je výmena informácií medzi jednotlivými krajinami.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ministerstvo-školstva-vedy-výskumu-a-športu-sr&quot;&gt;Ministerstvo školstva, vedy, výskumu a športu SR&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tento rezort sa podieľal na činnostiach, ktoré majú eliminovať rasovo motivované činnosti a
extrémizmus. Školská inšpekcia uskutočnila sledovanie výchovno-vzdelávacích postupov a
zariadení a hľadala možný výskyt zdrojov extrémistickej ideológie [1].&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ministerstvo-kultúry-sr&quot;&gt;Ministerstvo kultúry SR&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Boj s extrémizmom zabezpečuje oddelenie odhaľovania a dokumentovania trestnej činnosti
analýz a prevencie kriminality, ktoré kontroluje priebeh skráteného vyšetrovania pri
prečinoch extrémizmu [1]. Zaoberá sa aj prevenciou, pod ktorú spadá osvetová činnosť,
prednášky, programy a podobne.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;úrad-vlády-sr&quot;&gt;Úrad vlády SR&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pravidelne pripravuje „Akčný plán predchádzania všetkým formám diskriminácie, rasizmu,
xenofóbie a ostatným prejavom intolerancie“ [3]. Ten sa zaoberá príčinami vzniku
extrémizmu a jednotlivými úlohami s cieľom prevencie jeho rozširovania.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;generálna-prokuratúra-sr&quot;&gt;Generálna prokuratúra SR&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Generálna prokuratúra rieši najmä trestnú činnosť s problematikou extrémizmu. Sleduje
súdne konania na jednotlivých prokuratúrach, čím dochádza k určitej špecializácii [1].
Dôležitý prvok predstavuje účasť prokurátorov na seminároch a školeniach, ktoré sú
zamerané na problematiku dodržiavania ľudských práv a predchádzania ich porušovania.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;slovenská-informačná-služba&quot;&gt;Slovenská informačná služba&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zohráva dôležitú úlohu najmä prostredníctvom spravodajskej činnosti zameranej na
získavanie a vyhodnocovanie informácií o všetkých zložkách extrémistických skupín.
Zameriava sa aj na lokalizovanie možných bezpečnostných hrozieb, ktoré sú spojené s
extrémizmom na Slovensku a v zahraničí [1].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pre boj s extrémizmom je podstatná aj spolupráca so samosprávou, vzdelávacími
inštitúciami a organizáciami, ktoré podnecujú verejné diskusie či odborné semináre. Možnú
pomoc predstavujú aj medzinárodné organizácie zaoberajúce sa elimináciou extrémizmu.
Ciele sú najmä doplnenie základných princípov a zvyšovanie informovanosti verejnosti v
otázkach extrémizmu a jeho prejavov na internete.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;policajný-zbor-slovenskej-republiky&quot;&gt;Policajný zbor Slovenskej republiky&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;PZ disponuje aplikáciou od spoločnosti Altamira Softworks, s. r. o, ktorá umožňuje
monitorovať, odhaliť, zaznamenať a spracovať prípady extrémizmu v internetovom prostredí.
Dôležitým prvkom pre zvýšenie efektivity tejto činnosti sú skúsenosti s použitím podobnej
aplikácie v inej krajine EÚ a to v Nemecku. [4] Tam ich využíva spolková kriminálna polícia. Pri
efektívnom používaní podobných aplikácií zohráva významnú úlohu podpora spolupráce polície
s poskytovateľmi internetu.
Podstatný prvok pre riešenie problémov na internete predstavuje technické vybavenie
pracovísk, ktoré sa bojom proti extrémizmu zaoberajú.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zdroje&quot;&gt;Zdroje:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;[1] [Online]. Available: &lt;a href=&quot;http://www.minv.sk/?VRAX&amp;amp;subor=225999&quot;&gt;http://www.minv.sk/?VRAX&amp;amp;subor=225999&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] „Extrémizmus,“ [Online]. Available: &lt;a href=&quot;http://www.minv.sk/?extremizmus&quot;&gt;http://www.minv.sk/?extremizmus&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3] [Online]. Available: &lt;a href=&quot;http://archiv.vlada.gov.sk/ludskeprava/24942/akcny-planpredchadzania-vsetkym-formam-diskriminacie-rasizmu-xenofobie-antisemitizmu-aostatnym-prejavom-intolerancie.html&quot;&gt;http://archiv.vlada.gov.sk/ludskeprava/24942/akcny-planpredchadzania-vsetkym-formam-diskriminacie-rasizmu-xenofobie-antisemitizmu-aostatnym-prejavom-intolerancie.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4] [Online]. Available:
&lt;a href=&quot;http://www.teraz.sk/slovensko/policia-extremizmus-internet-aplikacia/193314-clanok.html&quot;&gt;http://www.teraz.sk/slovensko/policia-extremizmus-internet-aplikacia/193314-clanok.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<title>Technológia NFC</title>
			<link href="http://hankquinlan.github.io/blog/2018/03/07/technologia-NFC"/>
			<updated>2018-03-07T00:00:00+01:00</updated>
			<id>http://hankquinlan.github.io/blog/2018/03/07/technologia-NFC</id>
			<content type="html">&lt;p&gt;Existuje mnoho spôsobov, ako zaplatiť za tovar alebo služby. Niektoré sú staré už stovky rokov, iné vznikli len teraz. Popularitu si v sú-
časnosti získavajú služby ako internet banking, mobile banking či platba
pomocou platobnej karty. Takmer každý z nás vlastní mobilný telefón. Ak
sa jedná o novší model, pravdepodobne už má zabudovaný NFC (Near
Field Communication) čip, ktorý umožňuje používateľom využívať svoj
mobilný telefón namiesto platobnej karty. Táto technológia je pomerne
nová, no rýchlo si získava popularitu hlavne medzi používateľmi smartfónov, tabletov a ďalších zariadení, pre ktoré vznikajú nové aplikácie a
služby využívajúce NFC čip.
Väčšinou sa čip využíva pre komunikáciu alebo výmenu údajov na malé vzdialenosti (asi do 10 cm), ktorá poskytuje prirodzenú ochranu proti rôznym druhom
útokov. Samotný proces komunikácie má viacero fáz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bezpečnosť&quot;&gt;Bezpečnosť&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bezpečnosť by sa dala rozdeliť do dvoch skupín a to ochrana na systémovej úrovni a ochrana na úrovni
hardwéru. Táto technológia má veľký potenciál, k čomu jej dopomáha fakt,
že mobilný telefón máme prakticky neustále pri sebe a pre to nie je potrebné
mať so sebou ďalšie zariadenia. Postupne sa zvyšuje a j počet prevádzok, kde je
možné zaplatiť pomocou NFC.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;technológia-a-ľudia&quot;&gt;Technológia a ľudia.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Informačná spoločnosť v ktorej žijeme zasahuje do každej časti našich životov, teda aj do sféry financií. Klasické platobné metódy
v súčasnosti vytláčajú nové pohodlnejšie a rýchlejšie spôsoby platby. Jednou z
nich je aj NFC, ktorá umožňuje pohodlnú, bezpečnú a rýchlu platbu, pri ktorej
stačí len mobilný telefón. Nie je potrebné pamätať si ďalšie nové heslá, PIN kódy
a podobne, čo znamená zjednodušenie starostlivosti o finančné prostriedky bez
toho, aby poklesla úroveň ich zabezpečenia. Pretože veľmi často sa stáva, že ľudia
majú problém zapamätať si viacero hesiel alebo PIN kódov, takže si ich zapíšu v
blízkosti daného platobného zariadenia a tým uľahčia prácu zlodejom, ktorí sa
môžu ľahko dostať k ich peniazom. Dôležité je však mať zabezpečený mobilný
telefón, pomocou ktorého sa bezkontaktná platba má vykonať.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;proces-komunikácie&quot;&gt;Proces komunikácie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Proces komunikácie pomocou NFC vyžaduje dve zariadenia, a to inicilizátor
(spúšťač) a cieľový prístroj (prijímač). Ako spúšťače môžu slúžiť mobilné telefóny, tablety alebo terminály POS, ktoré slúžia na bezhotovostnú platbu. Technológia NFC umožňuje prácu v dvoch módoch.
Pri pasívnom móde cieľ prijíma energiu od spúšťača cez RF pole, ktoré spúšťač
vyžaruje. Pri aktívnom móde sú aj prijímač aj spúšťač poháňané vlastnými
nezávislými zdrojmi. Na začiatku komunikácie NFC spúšťač
hľadá všetky NFC ciele v okolí. Zariadeniam v okolí prístroja rozosiela správy,
na ktoré reagujú. Rozoznávame tri základné režimy komunikácie, ktoré sú dostupné pre mobilné
zariadenia:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Čítanie/zapisovanie (čítanie alebo zapisovanie dát z alebo do pasívneho
NFC čipu)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Peer-to-Peer (P2P) (obojsmerná komunikácia medzi zariadeniami NFC)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Card emulation (zariadenie NFC sa v tomto režime správa ako NFC čipová
karta)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;V jednom momente môže byť aktívny len jeden režim. To znamená, že používateľ
musí manuálne zvoliť, aký režim sa bude používať, no je možné dáta posielať a
zároveň aj prijímať. Na zariadeniach, ktoré používajú operačný systém
Android a NFC je na nich aktivované sa proces hľadania cieľov v okolí spustí automaticky po odblokovaní obrazovky a pokračuje dovtedy, kým nie je identifikované
dané zariadenie.&lt;/p&gt;
</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<title>Prečo práve FIIT?</title>
			<link href="http://hankquinlan.github.io/blog/2018/03/06/preco-prave-fiit"/>
			<updated>2018-03-06T00:00:00+01:00</updated>
			<id>http://hankquinlan.github.io/blog/2018/03/06/preco-prave-fiit</id>
			<content type="html">&lt;p&gt;V živote každého z nás čaká niekoľko dôležitých rozhodnutí a myslím, že výber vysokej školy je jedným z nich. Po ujasnení smeru kam ďalej, čo človeka baví a čomu by sa chcel v budúcnosti venovať nasleduje práve takéto rozhodovanie. Ako to bolo u mňa a prečo som si zvolil &lt;strong&gt;FIIT&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zostať-študovať-na-slovensku&quot;&gt;Zostať študovať na Slovensku?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vzhľadom na to, že som z Kysúc, mal som viacero možností, kde ísť študovať. Mnoho mojich spolužiakov, ktorých taktiež lákala informatika sa rozhodlo pre Českú republiku, ktorá je od nás veľmi dobre dostupná a vysoké školy tam dosahujú vysokú úroveň kvality a stavajú na tradíciách. Mne sa však viac páčila idea zostať u nás na Slovensku, a preto som možnosť štúdia v Čechách vylúčil hneď na začiatku. Najbližšia škola, ktorá ponúkala možnosti štúdia Informatiky je &lt;a href=&quot;https://www.uniza.sk/&quot;&gt;Žilinská univerzita v Žiline&lt;/a&gt;, od ktorej som býval asi 30 km. Práve toto pôsobilo ako veľké plus, neskôr som si však uvedomil, že vzhľadom na moju blízku polohu bude problém získať internát a dochádzanie pri rozptýlenom vysokoškolskom rozvrhu nebolo najvhodnejšou stratégiou. Žilina je síce pomerne veľké mesto, príležitosti pre nájdenie lákavej práce vo svete informatiky však nie sú až také veľké. Zostali mi teda dve väčšie mestá, konkrétne Košice a Bratislava.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;košice-alebo-bratislava&quot;&gt;Košice alebo Bratislava?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Košice ako metropola východného Slovenska ponúkajú študijný program Informatika na Fakulte elektrotechniky a informatiky na &lt;a href=&quot;https://www.tuke.sk/wps/portal&quot;&gt;Technickej univerzite v Košiciach&lt;/a&gt;. Vzdialenosť od môjho bydliska je do oboch miest rovnaká, spoje a dostupnosť sú ale predsa len lepšie smerom na západ. A práve tento smer sa mi začal pozdávať čím ďalej tým viac.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bratislavské-vysoké-školy-a-informatika&quot;&gt;Bratislavské vysoké školy a informatika&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aj preto som sa po skúmaní a dlhom uvažovaní rozhodol, že Bratislava bude mojim číslom jeden. Tu sa javili tri možnosti, kde by som sa mohol angažovať a to Fakulta elektrotechniky a informatiky STU, &lt;a href=&quot;https://www.fiit.stuba.sk/&quot;&gt;Fakulta informatiky a informačných technológií STU&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://fmph.uniba.sk/&quot;&gt;Fakulta matematiky, fyziky a informatiky UK&lt;/a&gt;. Všetky tri vyzerali zaujímavo a všetky tri mali čo ponúknuť. Začal som preto zbierať referencie a sledovať názory ľudí, ktoré mali tieto školy už za sebou a vedeli na ne poskytnúť spätnú väzbu. Sledovanie oficiálnych stránok školy bol teda len začiatok. Ujasnil som si, že by som sa v budúcnosti chcel venovať hlavne softvéru a programovaniu, napriek tomu, že informatika na strednej škole nebola práve najväčšou výhrou. Dozvedel som sa na nej totiž viac z ostatných vedných smerov ako z informatiky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale poďme späť k informatike v Bratislave. &lt;a href=&quot;https://www.fei.stuba.sk/sk/aktuality-a-informacie/doktorandske-studium/autoreferaty-dizertacnych-prac/aplikovana-informatika.html?page_id=3973&quot;&gt;Aplikovaná informatika na FEI&lt;/a&gt; pôsobila dojmom, že bude sústredená na nízkoúrovňové programovanie a hardvérovú časť sveta informatiky. To nie je to, čo som hľadal. A podobný dojem som mal aj z “matfyzu”. Navyše vo všetkých týchto fakultách bola informatika spojená s ďalšími smermi, len FIIT znela ako samostatná fakulta, ktorá sa venuje len informatike. Tak som teda poslal žiadosti a počas čakania na výsledky prijímacieho konania som sa rozhodol navštíviť fakulty počas ich dni otvorených dverí. Musím uznať, že najviac sa mi páčilo práve na FIIT. Úplne nová budova školy pôsobila moderne vo všetkých ohľadoch a odzrkadľovala rýchlo sa vyvíjajúci trend vo svete informačných technológií. Na dni otvorených dverí som videl mnoho projektov aj veľkých mien vo svete informatiky. Súčasťou programu bola aj tombola, v ktorej bolo možné vyhrať tri sladké ceny. No a práve tá tretia sa ušla mne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ipravda.sk/res/2012/06/26/thumbs/budova-fiit-stu-v-bratislave-clanokW.jpg&quot; alt=&quot;Budova školy&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voľba bola teda jasná a vzhľadom na to, že som vďaka dobrým výsledok nemusel ani podstupovať prijímacie skúšky, vybral som si FIIT plný očakávaní. Kamaráti spomínali vysokoškolský život, slobodu na internáte, zaujímavé projekty a zadania, školu až v poobedňajších hodinách bez ranného vstávania, možnosť nechodiť na prednášky, párty a ďalšie benefity, ktorých som sa už nemohol dočkať. A najviac sa mi páčilo predstava, že už nebudem musieť tráviť čas pri mnohých, pre mňa zbytočných predmetoch, ktoré sme na gymnáziu mali. No a v septembri sa to celé začalo…&lt;/p&gt;
</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<title>Vytvorenie blogu</title>
			<link href="http://hankquinlan.github.io/blog/2018/02/22/frantisek-durana-starts"/>
			<updated>2018-02-22T00:00:00+01:00</updated>
			<id>http://hankquinlan.github.io/blog/2018/02/22/frantisek-durana-starts</id>
			<content type="html">&lt;p&gt;Zdravím, konečne sa mi podarilo vytvoriť blogovú sekciu, kde budú postupne pribúdať nové články. Pri vytváraní používam generátor &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; a Markdown.&lt;/p&gt;
</content>
		</entry>
	

</feed>
